\chapter*{Resumen}
\label{resumen}
En este trabajo se aborda el problema de la congestión vehicular en áreas urbanas, proponiendo una solución basada en el Aprendizaje por Refuerzo Multi-Agente (MARL) Cooperativo para optimizar el control semafórico. Se analiza la evolución del parque automotor en Argentina, destacando el aumento significativo de vehículos y sus consecuencias en la movilidad urbana. Se presentan los desafíos asociados al control semafórico tradicional y se justifica la necesidad de enfoques adaptativos basados en inteligencia artificial. El objetivo principal es desarrollar y evaluar un sistema de control de tráfico que permita mejorar el flujo vehicular mediante políticas coordinadas entre múltiples intersecciones, utilizando simulaciones tanto en escenarios sintéticos como en la red vial real del Gran Mendoza. \ACO{falta completar}

\chapter*{Abstract}
\label{ch:abs}
In this work, we address the problem of vehicular congestion in urban areas by proposing a solution based on Cooperative Multi-Agent Reinforcement Learning (MARL) to optimize traffic light control. We analyze the evolution of the automotive fleet in Argentina, highlighting the significant increase in vehicles and its consequences on urban mobility. We present the challenges associated with traditional traffic light control and justify the need for adaptive approaches based on artificial intelligence. The main objective is to develop and evaluate a traffic control system that improves vehicular flow through coordinated policies among multiple intersections, using simulations in both synthetic scenarios and the real road network of Greater Mendoza. \ACO{falta completar}