\chapter{Introducción}\label{introduccion}

En las últimas décadas, en el mundo se ha producido un incremento sostenido del parque automotor a nivel mundial, acompañado por un proceso continuo de urbanización que ha convertido a la congestión vehicular en uno de los principales desafíos para la movilidad y eficiencia en áreas urbanas. Según los reportes de flota vehicular de Argentina, elaborados por la Asociación de Fábricas Argentinas de Componentes (AFAC), y utilizando el año 2012 como línea base, el volumen de vehículos registró un aumento del 21,7\% en 2017. Dicha progresión se sostuvo a lo largo de la última década, alcanzando un incremento acumulado del 44,4\% para el año 2025 (véase la Figura \ref{fig:flota_circulante}).

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        width=0.9\linewidth,
        height=7cm,
        xlabel={Año},
        ylabel={Flota Circulante (Millones)},
        ymin=0,
        xtick={1990, 1995, 2000, 2005, 2010, 2015, 2020, 2025},
        xticklabel style={/pgf/number format/1000 sep=},
        ymajorgrids=true,
        xmajorgrids=true,
        grid style=dashed,
        enlarge x limits=0.03
    ]
    % Área sombreada bajo la curva
    \addplot[fill=colDatoPrimario, fill opacity=0.4, draw=none] coordinates {
        (1990, 0)
        (1990, 2.203) (1992, 2.627) (1994, 3.420) (1996, 4.109)
        (1998, 4.941) (2000, 5.666) (2002, 5.943) (2004, 6.345)
        (2006, 7.081) (2008, 8.224) (2010, 9.389) (2011, 10.246)
        (2012, 10.930) (2013, 11.245) (2014, 11.520) (2015, 12.012)
        (2016, 12.503) (2017, 13.302) (2018, 13.950) (2019, 14.301)
        (2020, 14.564) (2021, 14.840) (2022, 15.079) (2023, 15.299)
        (2024, 15.552) (2025, 15.784)
        (2025, 0)
    };
    % Línea principal con marcadores
    \addplot[color=colDatoPrimario, thick, mark=*, mark options={fill=colDatoPrimario, draw=colDatoPrimario}, mark size=1.5pt] coordinates {
        (1990, 2.203) (1992, 2.627) (1994, 3.420) (1996, 4.109)
        (1998, 4.941) (2000, 5.666) (2002, 5.943) (2004, 6.345)
        (2006, 7.081) (2008, 8.224) (2010, 9.389) (2011, 10.246)
        (2012, 10.930) (2013, 11.245) (2014, 11.520) (2015, 12.012)
        (2016, 12.503) (2017, 13.302) (2018, 13.950) (2019, 14.301)
        (2020, 14.564) (2021, 14.840) (2022, 15.079) (2023, 15.299)
        (2024, 15.552) (2025, 15.784)
    };
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Evolución de la flota vehicular circulante en Argentina (1990--2025). Datos: AFAC.}\label{fig:flota_circulante}
\end{figure}

Las congestiones vehiculares traen consigo múltiples consecuencias: desde importantes pérdidas de productividad por demoras en los tiempos de viaje, hasta un aumento en la cantidad de detenciones vehiculares y la consecuente emisión de gases nocivos para la salud y el medio ambiente, tales como \ce{CO}, \ce{CO2}, \ce{NOx}, \ce{HC} \cite{UN2018_CongestionCost}. Este escenario impacta de manera notable en grandes ciudades con una alta densidad de vehículos. En este trabajo se utilizaron casos de estudio sintetizados y como caso de estudio real el Área Metropolitana del Gran Mendoza (GM), comprendida entre Avenida San Martín, Avenida Colón, Avenida Belgrano y Avenida Las Heras.

Frente a un escenario de congestión, una alternativa viable, sin recurrir a restructuraciones costosas en la infraestructura, consiste en optimizar la gestión del tránsito mediante sistemas de control semafórico adaptativos. Los enfoques tradicionales de control semafórico han demostrado poca capacidad de adaptación ante escenarios con mucha variabilidad de flujos de vehículos. Una alternativa prometedora resulta ser el Aprendizaje por Refuerzo (\textit{Reinforcement Learning}, RL), un paradigma de inteligencia artificial dónde los semáforos pueden modelarse como agentes, capaces de aprender políticas de control a partir de la interacción con un entorno (la situación del tránsito) mediante la ejecución de acciones (cambios de fase) con el objetivo de maximizar una recompensa (como, por ejemplo, el valor negativo de la suma de los tiempos de espera). Diversos estudios han demostrado la viabilidad de este enfoque, evolucionando desde la aplicación de algoritmos clásicos y tabulares en una sola intersección \cite{Wiering2000, Abdulhai2003}, hasta modelos a gran escala de redes coordinadas empleando redes neuronales profundas y control multi-agente \cite{ElTantawy2013, Li2016, WeiH2019ASTSCM, Chu2019}.

Sin embargo, aplicar este enfoque de manera simultánea sobre múltiples intersecciones introduce desafíos adicionales. Un esquema de control centralizado resulta poco escalable debido al crecimiento exponencial del espacio de acciones conjunto. Una alternativa ``ingenua'' del Aprendizaje por Refuerzo Multi-Agente resulta ser el Aprendizaje Independiente (\textit{Independent Learning} o IL), donde cada semáforo busca descongestionar de forma independiente y egoísta solo su propia intersección \cite{Ault2022_MARL_Limitations}. Este enfoque tiene dos desventajas críticas: primero, la optimización puramente local conduce a un óptimo global sub-óptimo; segundo, dado que todos los agentes aprenden y cambian sus políticas simultáneamente, el entorno se vuelve no estacionario para cada agente individual, lo cual viola los supuestos de convergencia del aprendizaje \cite{Feriani2021_MARL_NonStationary}.

Por esta razón, en este trabajo final de carrera se aborda el problema desde el marco del Aprendizaje por Refuerzo Multi-Agente (MARL) Cooperativo. Bajo este paradigma, los controladores (agentes) actúan como un equipo. Aprenden políticas coordinadas, no para maximizar solo una recompensa individual, sino también una recompensa global compartida orientada a la minimización del tiempo de espera promedio de toda la red, evitando así los conflictos que surgen del aprendizaje independiente. La recompensa es un valor numérico que indica cuán efectiva fue la acción conjunta.

En este contexto, el objetivo general de este trabajo fue desarrollar y evaluar un sistema de control de tráfico basado en este enfoque cooperativo para optimizar el flujo vehicular urbano. Para lograrlo, se analizó la convergencia a políticas de control óptimas y la escalabilidad de distintos algoritmos MARL ante entornos no estacionarios mediante simulaciones en escenarios sintéticos y en la red vial real del Gran Mendoza. Esto permitió establecer una línea base de comparación para, posteriormente, validar empíricamente el desempeño de la arquitectura descentralizada y coordinada propuesta frente a los enfoques de control tradicionales y a metodologías recientes de la literatura.


\section{Motivación}\label{sec:motivacion}

La motivación principal de este trabajo radica en la marcada asimetría entre una demanda vehicular en constante crecimiento y una infraestructura vial que permanece estática. Dado que ensanchar avenidas o modificar físicamente el trazado urbano en cascos densos como el del Gran Mendoza es económica y estructuralmente inviable, la alternativa más sostenible es la optimización lógica de los recursos existentes.

El desarrollo de soluciones basadas en software permite dotar de la adaptabilidad necesaria a la red semafórica actual. De este modo, es posible transformar un sistema rígido en uno inteligente capaz de mitigar las demoras y reducir la contaminación ambiental evitable, maximizando la eficiencia de la infraestructura vial sin requerir obras civiles de gran envergadura.

La presente tesina se organiza de la siguiente manera: en el Capítulo 1 se formula el problema de estudio y se exponen las motivaciones que impulsan esta investigación. A continuación, el Capítulo 2 establece las bases teóricas, abordando los conceptos clave de la ingeniería de tránsito y los fundamentos del \textit{Reinforcement Learning}, particularmente en su vertiente multi-agente. Luego, el Capítulo 3 detalla la metodología de trabajo, describiendo tanto los entornos de simulación empleados como la arquitectura algorítmica de los modelos implementados. Posteriormente, en el Capítulo 4 se lleva a cabo un análisis empírico del desempeño de los distintos controladores, evaluándolos en escenarios controlados y en la red urbana simulada del Gran Mendoza. Finalmente, el Capítulo 5 sintetiza los hallazgos principales, destaca las contribuciones metodológicas y sugiere posibles vías para continuar este trabajo en el futuro.