\chapter{Análisis y discusión de resultados}
\label{capitulo 3}
En este capítulo se presentan y analizan los resultados obtenidos de las ejecuciones de entrenamiento de los algoritmos de estudio mencionados. 
Con el objetivo de distinguir con claridad las etapas metodológicas del entrenamiento de los agentes, la sección se organiza en tres partes.

En primer lugar, se reportan los resultados del proceso de ajuste de hiperparámetros. En segundo lugar, se evalúan los modelos finales seleccionados en los escenarios planteados, desde redes sintéticas hasta el escenario ubicado en Ciudad de Mendoza. Finalmente, se desarrolla una discusión integradora de los hallazgos, sus implicancias y las principales limitaciones del estudio.


\section{Resultados del ajuste de hiperparámetros} 

En esta sección se resume el proceso de ajuste de hiperparámetros y se justifica la configuración utilizada en la evaluación posterior de los modelos.

\subsection{Diseño del proceso de ajuste}

\subsection{Resultados del ajuste y análisis de sensibilidad} 

\subsection{Configuración seleccionada para la evaluación final}  

\section{Resultados de los modelos finales} 

Esta sección reúne los resultados obtenidos con los modelos finales una vez fijada la configuración experimental.
La exposición se organiza según el tipo de escenario analizado. 

\subsection{Criterios de evaluación y métricas de comparación} 

\subsection{Desempeño en escenarios sintéticos ($3\times1$, $3\times3$, $4\times4$ heterogéneo)}

\subsection{Desempeño en la red de carreteras de la Ciudad de Mendoza} 

\section{Discusión e interpretación de resultados}

En esta sección se integran los resultados presentados y se discuten sus principales implicancias en relación con los objetivos del trabajo.